\chapter*{Remerciements}

Beaucoup de personnes ont contribuées directement ou indirectement à rendre ce manuscrit possible. Je tiens ici à les remercier.

Tout d'abords, un grand merci à mes rapporteurs, Gilles Grimaud et Daniel Hagimont, pour le temps qu'ils ont consacré à l'examen de ce document et pour leur commentaires et leur avis. J'addresse également mes remerciements à Liliana Cucu-Grosjean, Lionel Lacassagne et Isabelle Puaut d'avoir accepté de faire partie de mon jury.

Ce document n'aurait jamais vu le jour sans mes encadrants industriels, Xavier Jean puis Daniel Gracia Pérez, et académiques, Gilles Muller et Julien Sopena.
Merci à vous pour vos précieux conseils, votre enthousiasme et le soutien que vous m'avez offert au cours de ces années.

Cette thèse CIFRE a été financée par Thales Research \& Technology.
J'ai passé trois belles années chez Thales, et c'est en grande partie grace aux différentes personnes que j'ai pu y cottoyer.
Je remercierais d'abords Marc Gatti pour rendu cette thèse possible.
Je remercie ensuite pour leur acceuil les membres de l'équipe LSEC: Phillipe Bonnot, Madeleine Faugère, Sylvain Girbal, Jimmy Le Rhun, Arnaud Grasset, et Mustapha Iguerdane.
Merci aussi à mes collègues doctorants de STI pour leur soutien: Baptiste Goupille-Lescar et Christophe Prevot.
Enfin je remercie Sébastien Jacq et Kevin Eyssartier pour tout les bons moments que l'on a pu vivre en partageant le même bureau.

Je conserverais aussi un excellent souvenir de mes années au LIP6.
Tout d'abords merci à Redha Gouicem, Lucas Serrano, Darius Mercadier, Pierre Nigron, Rémi Oudin, Damien Carver, Yoann Guigoff et Antoine Blin pour avoir contribué à en faire un lieu où il faisait bon venir.
Je remercie également les autres membres de l'équipes Whisper, Pierre Evariste Dagand et Julia Lawall, pour les échanges fructueux que nous avons pu avoir au cours des dernières années.
Merci aussi à Swann Dubois et Pierre Sens pour les conseils qu'ils m'ont apportés durant la préparation de la soutenance.
Je remercie également les doctorants des équipes Whisper et Delys ainsi que les gens que j'ai pu cotoyer au cours de mes années à l'université. Merci donc à : Ilyas, Gauthier, Arnaud, Francis, Gabriel, Marjorie, Denis, Mathieu, Saalik, Guillaume, Kenza, Louis, Joel, Jonathan, Hakan.
Merci également à Dany Richard pour l'aide qu'elle m'as apporté dans les démarches nécesssaires à ma soutenance malgré ma conception assez personnelles des délais réglementaires.
Mes excuses aux nombreuses personnes que j'ai surement oubliées.

Mes derniers remerciements iront à ma famille et mes amis proches.
Je remercie mes parents, ainsi que mon frère, Fabrice, pour tout leur encouragements et leur soutien.
Merci à Loulou et à Juliette de s'être inquiété de ma charge de travail pendant la rédaction de ce document.
Je remercierais enfin Stéphane pour avoir si bien su me rappeler qu'il n'y a pas que la thèse dans la vie.